\chapter*{Реферат}
\par Дипломная работа, 51 с.,  11 рис.,  10 источников,  2 приложения.
\vspace{0.5cm} \par
Ключевые слова: криптография, арифметика, оптимальный нормальный базис, оптимизация, генерация простых чисел.
\vspace{0.5cm} 
\par Объект исследования -- алгоритмы арифметики в полях характеристики 2, алгоритмы генерации простых чисел
\par Цель работы -- разработка и реализация алгоритмов для ускорения арифметических операций в нормальных базисах полей характеристики 2, оптимизация
проверки простоты числа.
\par Результатом являются разработанные алгоритмы арифметики в оптимальных нормальных базисах, алгоритм предобработки числа для теста на простоту. 
\par Область применения -- криптографические алгоритмы над эллиптическими кривыми.

\chapter*{Рэферат}
\par Дыпломная праца, 51 с., 11 мал., 10 крынiц, 2 дадатакi.
\vspace{0.5cm} \par
Ключавыя словы: крыптаграфiя, арыфметыка, аптымальны нармальны базiс, аптымiзацыя, генерацыя простых лiка$\breve{\text{у}}$.
\vspace{0.5cm} 
\par Аб'ект даследавання -- алгарытмы арыфметыкi $\breve{\text{у}}$ палях характарыстыкi 2, алгарытмы генерацыi простых лiка$\breve{\text{у}}$.
\par Мэта працы -- распрацо$\breve{\text{у}}$ка и рэалiзацыя алгарытма$\breve{\text{у}}$ для паскарэння арыфметычных аперацый $\breve{\text{у}}$
нармальных базiсах палей характарыстыкi 2, аптымiзацыя праверкi прастаты лiка. 	
\par Вынiкам з'я$\breve{\text{у}}$ляецца распрацаваныя алгарытмы арыфметыкi $\breve{\text{у}}$ аптымальных нармальных базiсах, алгарытм папярэдапрацо$\breve{\text{у}}$кi лiка для тэста на прастату.
\par Вобласцю $\breve{\text{у}}$жывання з'я$\breve{\text{у}}$ляецца крыптаграфiчныя алгарытмы над эллiптычнымi крывымi.
\begin{center}

\chapter*{Summary}
\end{center}
\par Graduation assignment, 51 p., 11 pic., 10 sources, 2 appendixes.
\vspace{0.5cm} \par
Keywords: Cryptography, arithmetics, optimal normal base, optimization, prime numbers generation
\vspace{0.5cm}
\par The object of the study -- arithmetics algorithms in the fields with characteristics 2, prime numbers generation algorithms.
\par The purpose of work -- development and implementation of algorithms for accelerate arithmetics operations in normal bases in the fields with
characteristics 2, optimization of primality test.
\par The result is the implemented arithmetics algorithms in optimal normal bases, preprocessing algorithm for checking number on primality.
\par The application field is the cryptographic algorithms over elliptic curves.





