\chapter{Оптимизация преобразований базисов}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Оптимизация преобразований базисов}
\section{О комбинированном использовании полиномиального и нормального базисов}

Программные реализации умножения в нормальных базисах оказались медленнее алгоритмов умножения в стандартных базисах
даже в полях небольших размерностей. Сравнение двух типов базисов, стандартного и нормального, наводит на мысль об ускорении арифметики в конечных полях
за счет использования выгодных сторон каждого из них. Действительно, умножение быстрее производить в стандартном представлении поля $GF(2^n)$, а возведение
в степень - в нормальном представлении.

Для реализации этой идеи понадобятся матрицы перехода от нормального базиса к стандартному и обратно, которые могут оказаться не разряженными, 
а плотными, и тогда сложность перехода от одного базиса к другому в худшем случае будет $O(n^2/log n)$(если использовать для умножения матрицы на вектор
метод "четырех русских").

Но в удачном случае сложность перехода может оказаться даже не выше линейной, например в случае, если число ненулевых элементов в матрицах переходов будет
$O(n)$. Таким образом, возникает задача поиска нормальных базисов с "простыми" матрицами переходов к стандартным базисам и обратно.

Эта задача легко решается в случае оптимальных нормальных базисов первого типа. 
\begin{Theorem}
Переход от стандартного базиса поля $GF(q^n)$ к соответствующему(с тем же генератором) оптимальному нормальному базису первого типа(если, конечно, он 
существует для данного $n$) и обратно можно выполнить с линейной сложностью.
\end{Theorem}
\begin{proof}
Легко видеть, что в этом случае базис $\{\zeta,...,\zeta^n\}$(не совсем стандартный) совпадает с точностью до перестановки с оптимальным 
нормальным базисом
$$\{\zeta,\zeta^q,\zeta^{q^2},\zeta^{q^{n-1}}\},$$
так как последовательность чисел $1, q, q^2, ..., q^{n-1}$, вычисленных по модулю $p$, совпадает с некоторой перестановкой
$$\{1,2,...,n\}$$
в силу того, что $\zeta$ есть примитивный корень $p-й$ степени из единицы в поле $GF(q^n)$, а $q$ - примитивный корень $p$-й степени из единицы в поле 
$GF(q^n)$, а $q$ - примитивный корень по модулю $p$. 

Поэтому, очевидно, переход от базиса $\{\zeta,...,\zeta^n\}$ к нормальному базису 
$$\{\zeta,\zeta^q,\zeta^{q^2},\zeta^{q^{n-1}}\}$$
и обратно выполняется с оценкой сложности не более чем $n$.

Отметим попутно, что $\zeta$ является корнем неприводимого над полем $GF(q)$ многочлена
$$1+X+...+X^n=\frac{X^p-1}{X-1}$$
Стандартным базисом для перехода будет базис $\{1,\zeta,...,\zeta^{n-1}\}$. Очевидно, он с линейной сложностью выражается через базис
$\{\zeta,...,\zeta^n\}$, поскольку 
$$\zeta^n=1+\zeta+...+\zeta^{n-1},$$
и обратно, базис $\{\zeta,...,\zeta^n\}$, благодаря формуле
$$1=\zeta+...+\zeta^{n-1}+\zeta^n,$$
с линейной сложностью выражается через базис $\{1,\zeta,...,\zeta^{n-1}\}$. В результате имеем, что переход от
оптималього нормального базиса 
$$\{\zeta,\zeta^q,\zeta^{q^2},...,\zeta^{q^{n-1}}\}$$
к стандартному базису $\{1,\zeta,...,\zeta^{n-1}\}$ и обратно выполняется с линейной сложностью.
\end{proof}

\section{Оценка сложности перехода от оптимальных нормальных базисов второго и третьего типа к стандартным и обратно}

Вначале докажем несколько вспомогательных утверждений (следующая лемма выполняется и для общего случая).
Пусть $x=\alpha_1$ - генератор оптимального нормального базиса
$$\{\alpha_1,...,\alpha_n\}$$
второго типа поля $GF(q^n)$, он же генератор соответствующего стандартного базиса $\{x^0,...,x^{n-1}\}$, т.е. $\alpha_1=x^{q^{k-1}}=\zeta^{q^{k-1}}+\zeta^{-q^{k-1}},$
и при любом $k \le n$
$$\alpha_k = x^{q^{k-1}}= \zeta^{q^{k-1}}+\zeta^{-q^{k-1}},$$
где $\zeta$ - примитивный корень из 1 степени $p=2n+1$ в поле $GF(q^{2n})$.

Рассмотрим вспомогательную последовательность $a_0, a_1,...,$ порожденную элементом $x$. Положим $a_0 = 2$ (в случае $p=2$, $a_0=0$) и, далее, 
$a_k=\zeta^k + \zeta^{-k}, k=1,2,..., a_1=\alpha_1$.

Элементы $a_1, a_2,...,a_n$ этой последовательности образуют почти нормальный базис, являющийся перестановкой элментов нормального базиса.

\begin{Lemma}
Для любого $k \ge 1$ имеют место следующие рекуррентные соотношения:
\\~~1. $a_{k+1}=a_ka_1 - a_{k-1}$
\\~~2. $a_{p^k}= x^{p^k}$.
\\~~3. $a_{p^k+i}=a_ix^{p^k}-a_{p^k-i}.$
\end{Lemma}
\begin{proof}
Для доказательства первой формулы заметим, что
$$(\zeta^k+\zeta^{-k})(\zeta+\zeta^{-1})=\zeta^{k-1}+\zeta^{-k+1}+\zeta^{k+1}+\zeta^{-k-1},$$
т.е. $a_ka_1-a_{k-1}=a_{k+1}.$

Вторая формула очевидна.

Третья формула проверяется непосредственно:
\begin{align}
a_{p^k+i}=\zeta^{p^k+i}+\zeta^{-p^k-i}=(\zeta^{p^k}+\zeta^{-p^k})(\zeta^i+\zeta^-i)-(\zeta^{p^k-i}+\zeta^{-p^k+i})=\nonumber\\
=a_{p^k}a_i-a_{p^k-i}=x^{p^k}a_i-a_{p^k-i}.\nonumber
\end{align}
\end{proof}

Рекуррентные соотношения, доказанные в лемме, позволяют записать формулы перехода от почти стандартного базиса $\{x^1,...,x^n\}$ к почти нормальному
базису.

В случае $p=2$ вычитание в лемме можно заменить на сложение.

Из леммы следует, что для любого $i \ge 1$ элемент $a_i$ почти нормального базиса $\alpha_i$ выражается в виде значения некоторого многочлена степени 
$i$ над полем $GF(q)$, т.е.
$$a_i=f_i(x)=\sum_{j=1}^{i}f_{i,j}x^j.$$

Выразив таким образом все элементы $a_i$ почти нормального базиса в почти стандартном базисе, получим матрицу перехода $F_n=(f_{i,j})$ от почти стандартного
базиса к почти нормальному. В случае, когда $p=2$ плотность $S(F_n)$(количество ненулевых элементов) матрицы $F_n$ оценивается следующим образом:

\begin{Theorem}
Плотность матрицы перехода от почти стандартного базиса поля $GF(2^n)$ к почти нормальному базису второго или третьего типа равна $O(n^{\log_23}$.
\end{Theorem}

Из этой теоремы видно, что матрица перехода является разряженной, и это позволяет осуществлять быстрое умножение в этом базисе. Приведем доказательство
этой теоремы.
\begin{proof}
Согласно формулам предыдущей леммы, матрица $F_{2n+1}$, построенная с их помощью, имеет при $n=2^k-1$ вид:
$$$$
\end{proof}